\input{randoLayout.tex}
%-----------------------------------------------------------------------------------

\begin{document}
\pagestyle{empty}


\tableofcontents
\addtocontents{toc}{~\hfill\textbf{Page}\par}

\newpage
\chapter{Trail}

\section{Les courses}
%---------------------------------------------

Nous présentons ici quelques courses qui ont lui tout au long de l'année dans différentes parties de l'île, et qui valent la peine d'être essayées. La liste n'est pas exhaustive, l'objectif est de fournir un aperçu des types de parcours, des distances et des dénivelés que l'ont peut rencontrer. Les traces GPS sont mise à disposition des amateurs via \url{www.wikiloc.com}. 

L'élément principal à tenir en compte est évidemment le calendrier, sauf si vous pouvez adapter vos vacances en fonction de l'une ou l'autre épreuve. La popularité des courses évoluent chaque année et certains trails qui était parmi les plus courus il y a quelques années ont disparu. Il est pratiquement toujours possible de réaliser ces parcours n'importe quel jour de l'année, car ces courses ne passent normalement pas par des terrains privés.

Les chiffres présentés (distance et D$^+$) sont ceux obtenus sur les sites internet des différentes épreuves, il peut donc y avoir des variations en fonction du dispositif utilisé et de la méthode pour calculer les différences de dénivelé. Comme on dit souvent: "\textit{un traileur avertir en vaut deux}". Les épreuves proposent souvent plusieurs distances, on se limitera ici à décrire les versions les plus longues.

Enfin, seules les courses de courtes et moyennes distances sont décrites ici. Les ultratrails sont présentés dans la Section~\ref{sec:traversee}, dédiée aux traversées et les kilomètres verticaux dans la Section~\ref{}.

\subsection{Neblina Tres Valles -- Valleseco)}
%--------------------------------------------
\distance{25~km}~\denivele{1500~m}~\calendrier{début décembre}

\subsubsection{Le décor}

Le conditions atmosphériques en décembre changent beaucoup d'une année à l'autre. Valleseco est réputé comme étant l'endroit de l'île où il pleut le plus, par conséquent la végétation y est abondante et s'il a plu les jours précédents la course, la traversée de plusieurs petits ruisseaux dans les \textit{barrancos} sera nécessaire. 


\subsubsection{Le parcours}
Une des dernières épreuves de l'année emmène les coureurs sur un parcours traversant les trois vallées principales du village de Valleseco: le Barranco de la Virgen, celui de Risco Gordo, et [TO COMPLETE]. Les points d'intérêts sont la \textit{Laguna de Valleseco}, le \textit{Barranco de la Virgen} et la \textit{Caldera de Caldereta}. Le type de revêtement est mixte avec des sentiers de randonnées, des pistes de terre et aussi de l'asphalte lors de la montée vers Valsendero par le Barranco de la Virgen, ainsi qu'au départ et à l'arrivée à l'intérieur du village de Valleseco.

\mysidebox[title={Caldera de Caldereta}]{%
\includegraphics[width=.5\textwidth]{caldereta.JPG}
}{%
.
}



\subsubsection{Les points forts}




\subsection{Trail de Artenara}
%----------------------------

\distance{30~km}~\denivele{2050~m}~\calendrier{janvier}

\subsubsection{Le décor}

Perché à 1200 m d'altitude au bord de la Caldera de Tejeda, Artenara est depuis quelques années le théâtre du championnat des Canaries de Course de Montagne. La première longue montée, plus de 600~m de dénivelé positif sur 2~km, est également chronométrée afin de désigner le "roi de la montagne".


\subsubsection{Le parcours}

Initialement organisée en juin, l'épreuve a été déplacée en janvier depuis 2019 de manière à éviter les fortes chaleurs en particulier dans les zones exposées et dans les barrancos. 

\subsubsection{Les points forts}

Comme points d'intérêts on trouve les maison-grottes d'Acusa, le Pinar de Tamadaba (forêt de pins) et la Presa de Lugarejos, sur le mur de laquelle se trouve une des zones de ravitaillement. Le parc naturel de Tamadaba est une des forêts de pins les mieux conservées de l'île. Dans sa partie haute, le sous-bois comprend notamment des Morella faya, des bruyères et divers types de buissons.

Pour les amateurs de cyclisme, Artenera abrite aussi l'Ermite de la Virgen de la Cuevita (littéralement, la Vierge de la petite Grotte) où se rendent chaque année des centaines de cyclistes de toute l'île pour recevoir la bénédiction TODO complete. 



\subsection{La Noche Mágica -- Valsequillo de Gran Canaria\label{sec:nochemagica}}
%----------------------------------------------------------------
\distance{22~km}~\denivele{1200~m}~\calendrier{début septembre}

\subsubsection{Le décor}

Cette course nocturne a lieu autour de Valsequillo, dans l'est de l'île. La première moitié de parcours est assez roulante avec de courtes montées et descentes sur des sentiers et pistes larges. S'ensuit une longue montée jusqu'au point culminant de l'épreuve, à 927~m d'altitude. 

C'est une des rares épreuves (en dehors des ultra) qui se déroulent en nocturne et c'est pour cette raison qu'elle est présentée ici. S'ajoute à cela l'ambiance festive qui règne tout autour de la course.

\subsubsection{Le parcours}

\subsubsection{Les points forts}



\subsection{Circular Extrema Villa de Moya\label{sec:moya}}
%-------------------------------------------------------------

\subsubsection{Le décor}
Moya est un petit village du nord de l'île, connu pour ses biscuits (les \textit{Suspiros de Moya}) ainsi que pour être le lieu de naissance du célèbre poête Tomas Morales. C'est également un des derniers endroit où l'on trouve encore de la "Laurisilva", qui est le type de forêt qui couvrait l'île avant que les ressources forestières ne soient fortement exploitées.

De nombreux paysages singuliers et variés sont traversés: les Tilos de Moya, le Montañón Negro ou encore la Caldera de Pinos de Gáldar. Le dénivelé positif de plus de 2000~m se présente principalement dans la première moitié de course, à tenir en compte pour la stratégie de course. Les pentes sont raides mais pas extrêmes, avec une alternance de chemins, pistes de terre et d'un peu d'asphalte.

\subsubsection{Le parcours}
Le parcours nous emmène du nord de l'île jusqu'à la zone de los Moriscos, le plus haut sommet de l'ouest de l'île, et ce en traversant de nombreux \textit{barrancos} profonds et humides. Pour les amateurs de météo: Moriscos est l'endroit où est installé l'unique radar de précipitations des Îles Canaries. Ses données sont accessibles en temps réel depuis \url{www.aemet.es}. Un autre édifice remarquable est la tour de surveillance d'incendies.

\subsubsection{Les points forts}


\subsection{Trail de Tamadaba -- Agaete et Artenara\label{sec:trailtamadaba}} 
%---------------------------------

\begin{map}[h]
\begin{tcolorbox}[left=1mm,right=1mm,top=1mm,colback=white,colframe=Green,colbacklower=yellow!10,title={\refstepcounter{figure}
       Carte~\thefigure~| Trail de Tamadaba | 28~km | XXXX~m D$^{+}$ }]
\includegraphics[width=.25\textwidth]{../figures/minimap_TamadabaTrail30KM_2021.png}~\includegraphics[width=.74\textwidth]{../figures/profile_TamadabaTrail30KM_2021.png}
\tcblower
\includegraphics[width=\textwidth]{../figures/TamadabaTrail30KM_2021_cartoDB5.png}
\end{tcolorbox}
\end{map}

\subsubsection{Le décor}

\subsubsection{Le parcours}

\subsubsection{Les points forts}


\subsection{Trail del Norte -- Arucas\label{sec:trailnorte}} 
%----------------

\subsubsection{Le décor}

\subsubsection{Le parcours}

\subsubsection{Les points forts}


\subsection{Acebuche Trail -- Cercados de Espino (Mogán)\label{sec:acebuche}} 
%----------------

\subsubsection{Le décor}

\subsubsection{Le parcours}

\subsubsection{Les points forts}


\subsection{Pilancones Tunte Trail -- San Bartolomé de Tirajana\label{sec:pilancones}} 
%----------------

\subsubsection{Le décor}

\subsubsection{Le parcours}

\subsubsection{Les points forts}


\subsection{La circulaire de Tejeda\label{sec:circtejeda}} 
%----------------


Distancia
47,55 km
Finaliza en el punto de partida (circular)
Sí
2.968 m
Altitud max
1.755 m
Desnivel negativo
2.961 m


\subsubsection{Le décor}

\subsubsection{Le parcours}

Départ tejeda, descente rapide vers le Barranco de Tejeda, une fois à ce point, vous devez monter le long de la route en direction de Cruz de Timagada, zone supérieure de Las Moradas, en traversant la route et en avançant de quelques mètres, prenez la piste d'accès puis légère descente mais au fur et à mesure qu'il progresse, il devient de plus en plus prononcé jusqu'à ce qu'il atteigne la fin. De là, l'ascension commence le long d'un chemin de terre jusqu'à une déviation à gauche où vous prenez un chemin qui atteint le quartier El Espinillo, à ce moment-là, vous commencez à redescendre en passant par le quartier de La Solana et arrivez à El Chorrillo après 400 mètres jusqu'à la route qui atteint le quartier

Maintenant, une section d'ascension commence à El Carrizal et El Toscón, vous traversez vers le village de Ronda d'où vous montez un chemin sans précédent dans la circulaire jusqu'à la zone connue sous le nom de Degollada del Humo pour arriver plus tard à El Aserrador 

De là, vous prenez le chemin qui traverse la zone supérieure du quartier de Timagada jusqu'à la zone à nouveau de la Cruz de Timagada, en descendant là où vous étiez monté jusqu'à ce que vous preniez la déviation vers La Culata, après l'avoir quitté, prendre une petite section de route pour prendre le chemin qui mène à Roque Nublo à travers la soi-disant Encrucijada del Nublo, qui nous mènera à l'esplanade de la même où vous tournerez pour commencer la descente vers La GoletaLà, vous traversez la route et prenez le chemin qui se trouve dans la partie inférieure des parkings, une montée assez raide commence et une zone plus plate qui mènera les participants à la zone appelée Refugio de Beltrana, d'où ils iront au Las Zone de Mesas  vous devez prendre le chemin vers La Culata, où commence une descente rapide et technique. mètres plus bas vous devez continuer en direction de Los Manantiales, où se trouve le quatrième poste de secours, pour continuer à descendre jusqu'au Barranco de Tejeda. La section finale, depuis le ravin, est la même mais dans le sens inverse de la sortie à l'exception de la ligne d'arrivée qui se fait depuis le cimetière municipal.

\subsubsection{Les points forts}

\subsection{Entremontañas Paralelo 28 -- La Aldea de San Nicolás\label{sec:trailaldea}} 
%----------------

\subsubsection{Le décor}

\subsubsection{Le parcours}

\subsubsection{Les points forts}





%--------------------------------------------------------
\section{Les kilomètres verticaux\label{sec:kmverticaux}}
%--------------------------------------------------------

Plusieurs options s'offrent au coureur en demande d'un solide D$^{+}$. Actuellement, une seule compétition de ce type est homologuée: le Kilomètre Vertical de Valsequillo, qui fait office de championnat des Îles Canaries de cette discipline. Les options sont multiples et variées, le choix sera donc conditionné par la possibilité d'effectuer le retour en voiture (sait-on jamais) et la difficulté technique du chemin.

\subsection{Le Kilomète Vertical de Valsequillo}
%-----------------------------------------------

La course prend son départ dans le village de Tenteniguada, situé à 800 m d'altitude et connu pour ses fraises. La route suite le Barranco de Tenteniguada et s'élève ensuite vers le Roque Jincao (1230~m) après un peu plus de 2~km de course, dans une forte montée où des cordes permettent aux participants de s'aider. On suit alors la piste du Roque Saucillo qui passe à l'ouest du rocher du même non, pour enfin entamer la montée finale vers la \textit{Cruz del Saucillo} (la Croix du Saule), à 1800~m d'altitude, dans une zone couvertes de sapin, dont les épines peuvent rendre difficile l'ascension. Ce kilomètre vertical s'étale sur une distance totale d'à peine 4.5 km, ce qui laisse imaginer sa difficulté. Malgré cette courte distance, la course offre à nouveau une variété de payages et de végétation. 

\subsection{Tunte -- Pico de las Nieves}
%--------------------------------------

La montée depuis Tunte est un classique, emprunté notamment par la Transgrancanaria lors de certaines éditions. Dans un premier temps on accède à la Degollada de Cruz Grande ( ) par un chemin pavé en très bon état. Une fois à la Degollada, il est toujours temps de faire demi-tour ou de prendre le bus. Sinon, il faudra emprunter le spectulaire \textit{Camino de la Plata}, dont les zig-zags permettent de rapidement gagner en altitude 


\subsection{Taidía -- Pozo de la Nieve\label{sec:taidia}}
%--------------------------------------------------------

Le meilleur endroit pour rencontrer du dénivelé est sans aucun doute la \textit{Caldera de Tirajana}, où les falaises tombent depuis quasi 2000~m d'altitude sur une hauteur de plus d'un kilomètre par endroit. Les chemins de El Jierro et de la Plata ont déjà été decrits dans ce livre. Nous abordons ici une autre montée exigeante qui mène du village de Taidía, à la limite des municipalités de San Bartolomé et de Santa Lucía de Tirajana, à la partie supérieure de la Caldera. 

La route prend son départ sur la partie haute du village, à 890~m d'altitudes, et suit d'abord un chemin de pierre de pente et direction relativement uniformes dans la zone appelée \textit{El Tablero}, permettant de prendre rapidement de l'altitude. Le chemin entre ensuite dans le Paysage protégé de la Caldera de los Marteles puis suit une série de zig-zags jusqu'à la Cruz de la Helada (1590~m), où l'on aura parcouru 3.5~km. La végétation se fait de plus en plus abondantes et les pins canariens de plus en plus nombreux. 

Le reste de la montée adopte une pente plus faible, facilitant le pas de course, jusqu'à proximité de la Montaña de los Bizcochos où le sol est formé de \textit{picón}, ces petites pierres volcaniques formant une sorte de gravier. On pourra admirer la vue sur le nord-est et Las Palmas de Gran Canaria, vers le sud-ouest et la Caldera de Tirajana.

\includegraphics[width=.6\textwidth]{taidia1.jpg}

\begin{anecdote}
Quelques heures après avoir écrit que l'on rencontrait rarement des chiens sans maître, j'ai été accompagné par un chien durant une quinzaine de minutes dans la descente vers Taidía. Il semblait vouloir m'indiquer le chemin en se plaçant quelques mètres devant moi.
\end{anecdote}

\subsubsection*{Les puits de neige}

Près du Pico de las Nieves se trouve de nombreux \textit{pozos de nieve} (puits de neige), qui au XVIII siècle était rempli de neige qui était ensuite transportée puis vendue à la Catédrale de Las Palmas et à Teror pour les fêtes de la Virgen del Pino. La cathédrale possédait son propre frigo pour stocker la neige venue de la \textit{cumbre}.

Les puis consistaient en de profondes cavités creusées dans le sol et recouverte d'une sorte de toit afin d'éviter le réchauffement par le soleil. Les recherches effectuées à ce sujet indiquent que la neige pouvait durer jusqu'à 2 ans dans les puits. De nos jours les chutes de neiges sur la cumbre sont très rares et il est difficile d'imaginer que ces puits puissent à nouveau se remplir, ne serait-ce que pour quelques jours.

\subsection{San Pedro - Pinar de Tamadaba\label{sec:sanpedro}}

Cette route traditionnelle d'environ 9 kilomètres relie le village de San Pedro (195~m, vallée de Agaete) à la forêt de sapins de Tamadaba. Ce chemin était utilisé par les habitants de la vallée afin de se procurer du bois, du charbon ainsi que de la \textit{pinocha} (voir Section~\ref{sec:pinCanarien}, page~\pageref{sec:pinCanarien}), qui était ensuite vendue dans les entrepôts de bananes du nord-ouest de l'île (Gáldar, Guía). 

Le 28 juin a lieu une des fêtes les plus populaires de Gran Canaria: la fête de \textit{la Rama}: les habitants des environs de Agaete et de sa vallée montent vers Tamadaba pour y couper une branche (\textit{rama}) de sapin et redescendent vers l'Ermite de San Pedro. 

Le parcours proposé ici consiste en un sentier local qui mène de San Pedro à la Montaña Berbique (650~m) par le \textit{Camino de los Romeros}. Au lieu dit \textit{Vuelta del Palomar}, le chemin vire à gauche et s'introduit progressivement dans la forêt. Le changement de type de végétation traduit la différence d'altitude depuis le point de départ. On suit alors le chemin numéroté comme \road{S-90}. Les 1000~m de dénivelé positif sont atteints un peu avant d'arriver sur la route alphaltée GC-216 qui décrit une boucle à l'intérieur du Parc de Tamadaba. 

Le retour en voiture depuis Tamadaba jusque le point de départ est relativement long: 49~km la plupart du temps sur de petites routes, ce qui donne un temps de plus d'1h15. Il est donc parfois préférable de rentrer en courant ou en marchant. Un option consiste à continuer par le Pico de la Casa (1308~m) et descendre jusqu'au barrage de los Perez. Après environ 1.5~km de piste, on se retrouve à El Hornillo, facilement reconnaissable par son ermite et ses maisons-grottes, via le sentier \road{S-97}. Le chemin nous emmène ensuite à El Sao, Los Berrazales, avant de rejoindre San Pedro. 

Il existe plusieurs possibilité pour allonger le parcours: soit commencer depuis le village de Agaete, ce qui implique environ 4~km supplémentaires par trajet à effectuer sur route, avec relativement peu de trafic. 







\end{document}